\documentclass[12pt,UTF8]{ctexart}
\usepackage{ctex,amsmath,amssymb,geometry,fancyhdr,bm,amsfonts,mathtools,extarrows,graphicx,url,enumerate,xcolor,float,multicol,wasysym}
\usepackage{subfigure}
 
\allowdisplaybreaks[4]
% 加入中文支持
\newcommand\Set[2]{\left\{#1\ \middle\vert\ #2 \right\}}
\newcommand\Lim[0]{\lim\limits_{n\rightarrow\infty}}
\newcommand\LIM[2]{\lim\limits_{#1\rightarrow#2}}
\newcommand\Ser[1]{\sum_{n=#1}^\infty}
\newcommand{\SER}[2]{\sum_{#1=#2}^\infty}
\newcommand{\Int}[4]{\varint\nolimits_{#1}^{#2}#3\mathrm d#4}
\newcommand{\aIInt}[1]{\iint\limits_{#1}}
\newcommand{\IInt}[3]{\iint\limits_{#1}#2\mathrm d#3}
\newcommand{\varIInt}[4]{\iint\limits_{#1}#2\mathrm d#3\mathrm d#4}
\newcommand{\IIInt}[3]{\iiint\limits_{#1}#2\mathrm d#3}
\newcommand{\varIIInt}[5]{\iiint\limits_{#1}#2\mathrm d#3\mathrm d#4\mathrm d#5}
\newcommand{\LInt}[3]{\varint\nolimits_{#1}#2\mathrm d#3}
\newcommand{\LOInt}[3]{\varoint\nolimits_{#1}#2\mathrm d#3}
\newcommand{\LLInt}[4]{\varint\nolimits_{#1}\nolimits^{#2}#3\mathrm d#4}
\newcommand{\BLInt}[2]{\varint\nolimits_{#1}#2}
\newcommand{\varBLInt}[3]{\varint\nolimits_{#1}\nolimits^{#2}#3}
\newcommand{\BLOInt}[2]{\varoint\nolimits_{#1}#2}
\newcommand{\SIInt}[3]{\iint\limits_{#1}#2\mathrm d#3}
\newcommand{\md}[1]{\mathrm d#1}
\geometry{a4paper,scale=0.80}
\pagestyle{fancy}
\rhead{习题13.2\&13.3}
\lhead{基础习题课讲义}
\chead{微积分B(2)}
\begin{document}
\setcounter{section}{21}
\section{第二型曲线积分、格林公式}
\subsection{知识结构}
\noindent第13章向量场的微积分
	\begin{enumerate}
		\item[13.2]第二型曲线积分
			\begin{enumerate}
				\item[13.2.1]有向曲线
				\item[13.2.2]向量场在有向曲线的积分概念
				\item[13.2.3]第二型曲线积分的计算
			\end{enumerate}
		\item[13.3]格林公式
	\end{enumerate}
\subsection{习题13.2解答}
\begin{enumerate}
\item计算$\BLInt L{(x+y)\mathrm dx-(x-y)\mathrm dy}$，其中$L$为椭圆$\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=1$的上半周，逆时针方向为正.

解：$\BLInt L{(x+y)\mathrm dx-(x-y)\mathrm dy}=\varBLInt0\pi{(a\cos\theta+b\sin\theta)\mathrm d(a\cos\theta)-(a\cos\theta-b\sin\theta)\mathrm d(b\sin\theta)}\\
=\Int0\pi{(-a^2\sin\theta\cos\theta-ab\sin^2\theta-ab\cos^2\theta+b^2\sin\theta\cos\theta)}\theta\\
=(b^2-a^2)\Int0\pi{\sin\theta\cos\theta}\theta-ab\Int0\pi{}\theta=0-\pi ab=-\pi ab$.

\item计算$\BLInt L{y^2\mathrm dx-x^2\mathrm dy}$，其中$L$为抛物线$y=x^2$自$x=-1$到$x=1$的一段.

解：$\BLInt L{y^2\mathrm dx-x^2\mathrm dy}=\varBLInt{-1}1{(x^2)^2\mathrm dx-x^2\mathrm d(x^2)}=\varBLInt{-1}1{x^4\mathrm dx-2x^3\mathrm dx}=\Int{-1}1{x^4-2x^3}\mathrm dx\\
=(\frac15x^5-\frac24x^4)\big|_{-1}^1=\frac25$.

\item计算$\BLOInt L{\frac{x\mathrm dy-y\mathrm dx}{x^2+y^2}}$，其中$L$为圆周$x^2+y^2=a^2$(逆时针方向为正).

解：$\BLOInt L{\frac{x\mathrm dy-y\mathrm dx}{x^2+y^2}}=\frac1{a^2}\BLOInt L{x\mathrm dy-y\mathrm dx}=\frac1{a^2}\varBLInt0{2\pi}{a\cos\theta\mathrm d(a\sin\theta)-a\sin\theta\mathrm d(a\cos\theta)}\\
=\frac1{a^2}\varBLInt0{2\pi}{a\cos\theta(a\cos\theta)\mathrm d\theta-a\sin\theta(-a\sin\theta)\mathrm d\theta}=\frac1{a^2}\Int0{2\pi}{(a^2\cos^2\theta+a^2\sin\theta)}\theta=2\pi$.

\item计算$\BLOInt L{\frac{y\mathrm dy-x\mathrm dx}{x^2+y^2}}$，其中$L$为圆周$x^2+y^2=a^2$(逆时针方向为正).

解：$\BLOInt L{\frac{y\mathrm dy-x\mathrm dx}{x^2+y^2}}=\frac1{a^2}\BLOInt L{y\mathrm dy-x\mathrm dx}=\frac1{a^2}\varBLInt0{2\pi}{a\sin\theta\mathrm d(a\sin\theta)-a\cos\theta\mathrm d(a\cos\theta)}\\
=\frac1{a^2}\varBLInt0{2\pi}{a\sin\theta(a\cos\theta)\mathrm d\theta-a\cos\theta(-a\sin\theta)\mathrm d\theta}=\frac1{a^2}\Int0{2\pi}{(a^2\sin\theta\cos\theta+a^2\sin\theta\cos\theta)}\theta\\
=\Int0{2\pi}{\sin\theta\cos\theta}\theta=\Int0{2\pi}{\sin\theta}{\sin\theta}=\frac12\sin^2\theta\big|_0^{2\pi}=0$.

\item计算$\BLInt L{\frac{\mathrm dx+\mathrm dy}{|x|+|y|}}$，其中$L$为由$A(0,-1)$到$B(1,0)$再到$C(0,1)$的折线.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[height=0.3\textheight]{Figures22/Fig13-2-5.pdf}
\end{center}
\caption{习题13.2 5.题图示}
\label{13-2-5}
\end{figure}

解：$AB$段的方程为$\frac x1+\frac y{-1}=1$，即$y=x-1,x:0\rightarrow1$，$BC$段的方程为$\frac x1+\frac y1=1$，即$y=1-x,x:1\rightarrow0$,

易知折线$ABC$满足方程$|x|+|y|=1$,

$\therefore\BLInt L{\frac{\mathrm dx+\mathrm dy}{|x|+|y|}}=\BLInt L{\mathrm dx+\mathrm dy}=(\varint\nolimits_{AB}+\BLInt{BC}{)(\mathrm dx+\mathrm dy)}=\BLInt{AB}{\mathrm dx+\mathrm dy}+\BLInt{BC}{\mathrm dx+\mathrm dy}\\
=\varBLInt01{\mathrm dx+d(x-1)}+\varBLInt10{\mathrm dx+\mathrm d(1-x)}=\varBLInt01{\mathrm dx+\mathrm dx}+\varBLInt10{\mathrm dx-\mathrm dx}=2\Int01{}x+0=2$.

\item计算$\BLInt L{(x^2+y^2)\mathrm dx+(x^2-y^2)\mathrm dy}$，其中$L$为$y=1-|1-x|,x\in[0,2]$，曲线正向为$x$增长的方向.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[height=0.2\textheight]{Figures22/Fig13-2-6.pdf}
\end{center}
\caption{习题13.2 6.题图示}
\label{13-2-6}
\end{figure}

解：$y=1-|1-x|=\begin{cases}
x,&0\leqslant x<1,\\
2-x,&1\leqslant x\leqslant2,
\end{cases}$

$\therefore\BLInt L{(x^2+y^2)\mathrm dx+(x^2-y^2)\mathrm dy}\\
=\varBLInt01{(x^2+x^2)\mathrm dx+(x^2-x^2)\mathrm dx}+\varBLInt12{[x^2+(2-x)^2]\mathrm dx+[x^2-(2-x)^2]\mathrm d(2-x)}\\
=\varBLInt01{2x^2\mathrm dx}+\varBLInt12{[x^2+4-4x+x^2]\mathrm dx-[x^2-4+4x-x^2]\mathrm dx}\\
=\frac23x^3\big|_0^1+\varBLInt12{[x^2+4-4x+x^2-x^2+4-4x+x^2]\mathrm dx}\\
=\frac23+\varBLInt12{[2x^2-8x+8]\mathrm dx}\\
=\frac23+(\frac23x^3-4x^2+8x)\big|_1^2=\frac23+\frac23\cdot7-4\cdot3+8=\frac43$.

\item计算$\BLOInt L{xyz\mathrm dz}$，其中$L$为$x^2+y^2+z^2=1,z=y$，由$z$轴正向看去为逆时针方向.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[height=0.7\textheight]{Figures22/Fig13-2-7.pdf}
\end{center}
\caption{习题13.2 7.题图示}
\label{13-2-7}
\end{figure}

解：由$\begin{cases}
x^2+y^2+z^2=1,\\
z=y,
\end{cases}$得$L$所在的投影柱面为$x^2+2y^2=1$，故$L$的方程可表示为$\begin{cases}
x^2+2y^2=1,\\
z=y,
\end{cases}$故可令$L:\begin{cases}
x=\cos\theta,\\
y=\frac1{\sqrt2}\sin\theta,\\
z=\frac1{\sqrt2}\sin\theta,
\end{cases}\theta:0\rightarrow2\pi$,

$\therefore\BLOInt L{xyz\mathrm dz}=\Int0{2\pi}{\cos\theta\frac1{\sqrt2}\sin\theta\cdot\frac1{\sqrt2}\sin\theta}{\frac1{\sqrt2}\sin\theta}=\Int0{2\pi}{\cos\theta\frac1{\sqrt2}\sin\theta\cdot\frac1{\sqrt2}\sin\theta\cdot\frac1{\sqrt2}\cos\theta}\theta\\
=\frac1{2\sqrt2}\Int0{2\pi}{\sin^2\theta\cos^2\theta}\theta=\frac1{2\sqrt2}\cdot4\Int0{\frac\pi2}{\sin^2\theta\cos^2\theta}\theta=\frac1{2\sqrt2}\Int0{\frac\pi2}{\sin^22\theta}\theta\\
=\frac1{2\sqrt2}\cdot\frac12\Int0{\frac\pi2}{\sin^22\theta}{(2\theta)}=\frac1{2\sqrt2}\cdot\frac12\Int0\pi{\sin^2\varphi}{\varphi}=\frac1{2\sqrt2}\Int0{\frac\pi2}{\sin^2\varphi}{\varphi}=\frac1{2\sqrt2}\cdot\frac12\cdot\frac\pi2=\frac\pi{8\sqrt2}$.

\item计算$\BLInt L{\frac{\mathrm dx+\mathrm dy}{|x|+|y|}}$，其中$L$为$|x|+|y|=1$，逆时针方向为正.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[height=0.3\textheight]{Figures22/Fig13-2-8.pdf}
\end{center}
\caption{习题13.2 8.题图示}
\label{13-2-8}
\end{figure}

解：$L$的方程$|x|+|y|=1$等价于$y=\begin{cases}
1-x,&0\leqslant x<1,\\
1+x,&-1\leqslant x<0,\\
-1-x,&-1<x\leqslant0,\\
x-1,&0<x\leqslant1,
\end{cases}$

$\therefore\BLInt L{\frac{\mathrm dx+\mathrm dy}{|x|+|y|}}=\BLInt L{\mathrm dx+\mathrm dy}\\
=\varBLInt01{\mathrm dx+\mathrm d(1-x)}+\varBLInt0{-1}{\mathrm dx+\mathrm d(1+x)}+\varBLInt{-1}0{\mathrm dx+\mathrm d(-1-x)}+\varBLInt01{\mathrm dx+\mathrm d(x-1)}\\
=\varBLInt01{\mathrm dx-\mathrm dx}+\varBLInt0{-1}{\mathrm dx+\mathrm dx}+\varBLInt{-1}0{\mathrm dx-\mathrm dx}+\varBLInt01{\mathrm dx+\mathrm dx}\\
=0+2\varBLInt0{-1}{\mathrm dx}+0+2\varBLInt01{\mathrm dx}=-2+2=0$.

\item计算$\BLOInt L{(y^2-z^2)\md x+(z^2-x^2)\md y+(x^2-y^2)\md z}$，其中$L$为$x^2+y^2+z^2=1$在第一卦限与三个坐标面的交线，方向是$A(1,0,0)\rightarrow B(0,1,0)\rightarrow C(0,0,1)\rightarrow A(1,0,0)$.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[height=0.7\textheight]{Figures22/Fig13-2-9.pdf}
\end{center}
\caption{习题13.2 9.题图示}
\label{13-2-9}
\end{figure}

解：$\BLOInt L{(y^2-z^2)\md x+(z^2-x^2)\md y+(x^2-y^2)\md z}\\
=(\varint\nolimits_{\overset{\frown}{AB}}+\varint\nolimits_{\overset{\frown}{BC}}+\varint\nolimits_{\overset{\frown}{CA}})[(y^2-z^2)\md x+(z^2-x^2)\md y+(x^2-y^2)\md z]\\
=\BLInt{\overset{\frown}{AB}}{(y^2-0^2)\md x+(0^2-x^2)\md y+(x^2-y^2)\md 0}\\
+\BLInt{\overset{\frown}{BC}}{(y^2-z^2)\md 0+(z^2-0^2)\md y+(0^2+y^2)\md z}\\
+\BLInt{\overset{\frown}{CA}}{(0^2-z^2)\md x+(z^2-x^2)\md 0+(x^2-0^2)\md z}\\
=\BLInt{\overset{\frown}{AB}}{y^2\md x-x^2\md y}+\BLInt{\overset{\frown}{BC}}{z^2\md y-y^2\md z}+\BLInt{\overset{\frown}{CA}}{x^2\md z-z^2\md x}\\
\Big(=\varint\limits_{\substack{x^2+y^2=1,z=0\\ x\geqslant0,y\geqslant0}}{y^2\md x-x^2\md y}+\varint\limits_{\substack{y^2+z^2=1,x=0\\ y\geqslant0,z\geqslant0}}{z^2\md y-y^2\md z}+\varint\limits_{\substack{z^2+x^2=1,y=0\\ z\geqslant0,x\geqslant0}}{x^2\md z-z^2\md x}\\
=\footnotemark\footnotetext{这里的依据是轮换对称性，即按照$x\rightarrow y,y\rightarrow z,z\rightarrow x$可将等号左边第一项变换成第二项，因表达式的值与数学符号无关，故第一项和第二项相等. 同理，按照$x\rightarrow y,y\rightarrow z,z\rightarrow x$可将等号左边第三项变成第一项，故第三项和第一项相等. 变换顺序可用图~\ref{13-2-9-footnote}表示.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[height=0.2\textheight]{Figures22/Fig13-2-9-footnote.pdf}
\end{center}
\caption{轮换对称性的变换顺序}
\label{13-2-9-footnote}
\end{figure}

}3\varint\limits_{\substack{x^2+y^2=1,z=0\\ x\geqslant0,y\geqslant0}}{y^2\md x-x^2\md y}\Big)\\
=3\BLInt{\overset{\frown}{AB}}{y^2\md x-x^2\md y}\\
=3\varBLInt0{\frac\pi2}{\sin^2\theta\md\cos\theta-\cos^2\theta\md\sin\theta}=3\varBLInt0{\frac\pi2}{-\sin^2\theta\sin\theta\md\theta-\cos^2\theta\cos\theta\md\theta}\\
=-3\Int0{\frac\pi2}{\sin^3\theta}\theta-3\Int0{\frac\pi2}{\cos^3\theta}\theta=-3\cdot\frac23-3\cdot\frac23=-4$.

\item设平面上的力场$\bm F(x,y)$指向原点，每点处力的大小与该点到原点的距离成正比，比例系数为$k$. 设一单位质量的质点沿曲线$\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=1$从点$A(a,0)$到$B(0,b)$，求力场$\bm F(x,y)$所做的功.

解：因$\bm F(x,y)$指向原点，故可设$\bm F(x,y)=-\lambda(x,y),\lambda>0$,

$\because$每点处力的大小$|\bm F(x,y)|$与该点到原点的距离成正比，比例系数为$k$,

$\therefore|\bm F(x,y)|=\lambda\sqrt{x^2+y^2}=k\sqrt{x^2+y^2}$,

$\therefore\lambda=k,\bm F(x,y)=-k(x,y)=(-kx,-ky)$,

$\therefore$力场$\bm F(x,y)$所做的功
\[\begin{split}
W&=\textcolor{red}{\LLInt{L(A)}{B}{\bm F(x,y)\bm\cdot}{\bm l}=\varBLInt{L(A)}{B}{(-kx,-ky)\bm\cdot(\mathrm dx,\mathrm dy)}=\varBLInt{L(A)}{B}{-kx\mathrm dx-ky\mathrm dy}}\\
&=\varBLInt0{\frac\pi2}{-ka\cos\theta\mathrm d(a\cos\theta)-kb\sin\theta\mathrm d(b\sin\theta)}\\
&=\varBLInt0{\frac\pi2}{-ka\cos\theta(-a\sin\theta)\mathrm d\theta-kb\sin\theta(b\cos\theta)\mathrm d\theta}\\
&=\Int0{\frac\pi2}{(ka^2\sin\theta\cos\theta-kb^2\sin\theta\cos\theta)}\theta\\
&=k(a^2-b^2)\Int0{\frac\pi2}{\sin\theta\cos\theta}\theta=k(a^2-b^2)\Int0{\frac\pi2}{\sin\theta}{\sin\theta}\\
&=k(a^2-b^2)\frac12\sin^2\theta\big|_0^{\frac\pi2}=\frac12k(a^2-b^2).
\end{split}\]
\item计算$\BLInt L{y\mathrm dx+z\mathrm dy+x\mathrm dx}$，其中$L$是螺旋线$x=a\cos t,y=a\sin t,z=bt(0\leqslant t\leqslant2\pi)$，正向为$t$增加的方向.

解：$\BLInt L{y\mathrm dx+z\mathrm dy+x\mathrm dz}=\varBLInt0{2\pi}{a\sin t\mathrm d(a\cos t)+bt\mathrm d(a\sin t)+a\cos t\mathrm d(bt)}\\
=\varBLInt0{2\pi}{a\sin t(-a\sin t)\mathrm dt+bta\cos t\mathrm dt+ab\cos t\mathrm dt}\\
=-a^2\Int0{2\pi}{\sin^2t}t+ab\Int0{2\pi}{t\cos t}t+ab\Int0{2\pi}{\cos t}t\\
=-4a^2\Int0{\frac\pi2}{\sin^2t}t+ab\Int0{2\pi}{t}{\sin t}+0\\
=-4a^2\cdot\frac12\cdot\frac\pi2+ab(t\sin t\big|_0^{2\pi}-\Int0{2\pi}{\sin t}t)=-\pi a^2+(0-0)=-\pi a^2$.
\end{enumerate}
\subsection{习题13.3解答}
\begin{enumerate}
\item用格林公式计算下列积分：\\
(1)$\BLOInt L{xy^2\md y-x^2y\md x}$，其中$L$为圆周$x^2+y^2=a^2$，逆时针方向；\\
(2)$\BLOInt L{(3x+y)\md y-(x-y)\md x}$，其中$L$为圆周$(x-1)^2+(y-4)^2=9$；\\
(3)$\BLOInt L{(x^2+y^2)\md x+(y^2-x^2)\md y}$，其中$L$是区域$D$的边界正向(逆时针)，区域$D$由直线$y=0,x=1,y=x$围成；\\
(4)$\BLOInt L{(2xy-x^2)\md x+(x+y^2)\md y}$，其中$L$是区域$D$的边界正向，区域$D$由曲线$x=y^2,y=x^2$围成；\\
(5)$\BLOInt L{(x+y)\md x+xy\md y}$，其中$L$为椭圆周$\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=1$，正向；\\
(6)$\BLOInt L{\sqrt{x^2+y^2}\md x+[x+y\ln(x+\sqrt{x^2+y^2})]\md y}$，其中$L$为圆周$(x-2)^2+y^2=1$，逆时针方向；\\
(7)$\BLOInt L{\mathrm e^x[(1-\cos y)\md x-(y-\sin y)\md y]}$，其中$L$为$D=\Set{(x,y)}{0\leqslant x\leqslant\pi,0\leqslant y\leqslant\sin x}$的正向边界.

解：(1)设$D$为以$L$为边界的有界闭域，

$\because\frac{\partial(xy^2)}{\partial x}=y^2,\ \frac{\partial(-x^2y)}{\partial y}=-x^2$均在$D$上连续，

$\therefore\BLOInt L{xy^2\md y-x^2y\md x}=\varIInt D{[\frac{\partial(xy^2)}{\partial x}-\frac{\partial(-x^2y)}{\partial y}]}xy=\varIInt D{(y^2+x^2)}xy=\Int0{2\pi}{}\theta\Int0a{r^2\cdot r}r\\
=2\pi\cdot\frac14r^4\big|_0^a=\frac\pi2a^4$.

(2)设$D$为以$L$为边界的有界闭域，

$\because\frac{\partial(3x+y)}{\partial x}=3,\ \frac{\partial[-(x-y)]}{\partial y}=1$均在$D$上连续，

$\therefore\BLOInt L{(3x+y)\md y-(x-y)\md x}=\IInt D{\{\frac{\partial(3x+y)}{\partial x}-\frac{\partial[-(x-y)]}{\partial y}\}}xy=\IInt D{(3-1)}xy=2\IInt D{}xy\\
=2\pi\cdot9=18\pi$.

(3)$\because\frac{\partial(y^2-x^2)}{\partial x}=-2x,\ \frac{\partial(x^2+y^2)}{\partial y}=2y$均在$D$上连续，

$\therefore\BLOInt L{(x^2+y^2)\md x+(y^2-x^2)\md y}=\varIInt D{[\frac{\partial(y^2-x^2)}{\partial x}-\frac{\partial(x^2+y^2)}{\partial y}]}xy=\varIInt D{(-2x-2y)}xy\\
=\Int01{}x\Int0x{(-2x-2y)}y=\Int01{(-2xy-y^2)\big|_0^x}x=\Int01{-2x^2-x^2}x=-x^3\big|_0^1=-1$.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[height=0.3\textheight]{Figures22/Fig13-3-1-3.pdf}
\end{center}
\caption{习题13.3 1.(3)题图示}
\label{13-3-1-3}
\end{figure}

(4)$\because\frac{\partial(x+y^2)}{\partial x}=1,\ \frac{\partial(2xy-x^2)}{\partial y}=2x$均在$D$上连续，

$\therefore\BLOInt L{(2xy-x^2)\md x+(x+y^2)\md y}=\varIInt D{[\frac{\partial(x+y^2)}{\partial x}-\frac{\partial(2xy-x^2)}{\partial y}]}xy=\varIInt D{(1-2x)}xy\\
=\Int01{}x\Int{x^2}{\sqrt x}{(1-2x)}y=\Int01{(y-2xy)\big|_{x^2}^{\sqrt x}}x=\Int01{(\sqrt x-x^2-2x^{\frac32}+2x^3)}x\\
=(\frac1{1+\frac12}x^{1+\frac12}-\frac13x^3-\frac2{1+\frac32}x^{\frac32+1}+\frac24x^4)\big|_0^1=\frac23-\frac13-\frac45+\frac12=\frac1{30}$.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[height=0.3\textheight]{Figures22/Fig13-3-1-4.pdf}
\end{center}
\caption{习题13.3 1.(4)题图示}
\label{13-3-1-4}
\end{figure}

(5)设$D$为以$L$为边界的有界闭域，

$\because\frac{\partial(xy)}{\partial x}=y,\ \frac{\partial(x+y)}{\partial y}=1$均在$D$上连续，

$\therefore\BLOInt L{(x+y)\md x+xy\md y}=\varIInt D{[\frac{\partial(xy)}{\partial x}-\frac{\partial(x+y)}{\partial y}]}xy=\varIInt D{(y-1)}xy\\
=\Int0{2\pi}{}\theta\Int01{(br\sin\theta-1)\cdot abr}r=ab^2\Int0{2\pi}{\sin\theta}\theta\Int01{r^2}r-ab\Int0{2\pi}{}\theta\Int01rr\\
=0-ab2\pi\cdot\frac12=-\pi ab$.

(6)设$D$为以$L$为边界的有界闭域，

$\because\frac{\partial[x+y\ln(x+\sqrt{x^2+y^2})]}{\partial x}=1+y\frac{1+\frac x{\sqrt{x^2+y^2}}}{x+\sqrt{x^2+y^2}}=1+y\frac{\frac{\sqrt{x^2+y^2}+x}{\sqrt{x^2+y^2}}}{x+\sqrt{x^2+y^2}}=1+\frac y{\sqrt{x^2+y^2}},\ \frac{\partial\sqrt{x^2+y^2}}{\partial y}=\frac y{\sqrt{x^2+y^2}}$均在$D$上连续，

$\therefore\BLOInt L{\sqrt{x^2+y^2}\md x+[x+y\ln(x+\sqrt{x^2+y^2})]\md y}=\varIInt D{\{\frac{\partial[x+y\ln(x+\sqrt{x^2+y^2})]}{\partial x}-\frac{\partial\sqrt{x^2+y^2}}{\partial y}\}}xy\\
=\varIInt D{(1+\frac y{\sqrt{x^2+y^2}}-\frac y{\sqrt{x^2+y^2}})}xy
=\varIInt D{}xy=\pi$.

(7)$\because\frac{\partial[-\mathrm e^x(y-\sin y)]}{\partial x}=-\mathrm e^x(y-\sin y),\ \frac{\partial[\mathrm e^x(1-\cos y)]}{\partial y}=\mathrm e^x\sin y$均在$D$上连续，

$\therefore\BLOInt L{\mathrm e^x[(1-\cos y)\md x-(y-\sin y)\md y]}=\varIInt D{\{\frac{\partial[-\mathrm e^x(y-\sin y)]}{\partial x}-\frac{\partial[\mathrm e^x(1-\cos y)]}{\partial y}\}}xy\\
=\varIInt D{[-\mathrm e^x(y-\sin y)-\mathrm e^x\sin y]}xy=\varIInt D{-\mathrm e^xy}xy=-\Int0\pi{}x\Int0{\sin x}{\mathrm e^xy}y=-\Int0\pi{\mathrm e^x\frac12y^2\big|_0^{\sin x}}x\\
=-\frac12\Int0\pi{\mathrm e^x\sin^2x}x=-\frac12\Int0\pi{\sin^2x}{\mathrm e^x}=-\frac12\mathrm e^x\sin^2x\big|_0^\pi+\frac12\Int0\pi{\mathrm e^x}{\sin^2x}=\frac12\Int0\pi{\mathrm e^x2\sin x\cos x}x\\
=\frac12\Int0\pi{\mathrm e^x\sin2x}x=\frac12\Int0\pi{\sin2x}{\mathrm e^x}=\frac12\mathrm e^x\sin2x\big|_0^\pi-\frac12\Int0\pi{\mathrm e^x}{\sin2x}=-\frac12\Int0\pi{\mathrm e^x2\cos2x}x\\
=-\Int0\pi{\cos2x}{\mathrm e^x}=-\mathrm e^x\cos2x\big|_0^\pi+\Int0\pi{\mathrm e^x}{\cos2x}=-\mathrm e^\pi+1-2\Int0\pi{\mathrm e^x\sin2x}x\\
=\frac12\frac1{\frac12+2}(-\mathrm e^\pi+1)=\frac15(1-\mathrm e^\pi)$.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[height=0.2\textheight]{Figures22/Fig13-3-1-7.pdf}
\end{center}
\caption{习题13.3 1.(7)题图示}
\label{13-3-1-7}
\end{figure}

\item计算$I=\BLOInt L{\frac{(x+y)\mathrm dx-(x-y)\mathrm dy}{x^2+y^2}}$，其中$L$：\\
(1)$D=\Set{(x,y)}{r^2\leqslant x^2+y^2\leqslant R^2}(0<r<R)$；\\
(2)$D=\Set{(x,y)}{\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}}$的正向边界.

解：令$Y(x,y)=-\frac{x-y}{x^2+y^2},X(x,y)=\frac{x+y}{x^2+y^2}$，则\[\begin{split}
\frac{\partial Y(x,y)}{\partial x}&=\frac{-(x^2+y^2)+(x-y)\cdot2x}{(x^2+y^2)^2}=\frac{x^2-y^2-2xy}{(x^2+y^2)^2},\\
\frac{\partial X(x,y)}{\partial y}&=\frac{x^2+y^2-(x+y)\cdot2y}{(x^2+y^2)^2}=\frac{x^2-y^2-2xy}{(x^2+y^2)^2}.
\end{split}\]

(1)$\because\frac{\partial Y(x,y)}{\partial x},\frac{\partial X(x,y)}{\partial y}$在$D=\Set{(x,y)}{r^2\leqslant x^2+y^2\leqslant R^2}(0<r<R)$上连续，

$\therefore$
\[I=\varIInt D{[\frac{\partial Y(x,y)}{\partial x}-\frac{\partial X(x,y)}{\partial y}]}xy=0.\]

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[height=0.3\textheight]{Figures22/Fig13-3-2-1.pdf}
\end{center}
\caption{习题13.3 2.(1)题图示}
\label{13-3-2-1}
\end{figure}

(2)取正向圆周$L_1:x^2+y^2=r^2,r<\min\{a,b\}$，记其围成的区域为$D_1$，则$\frac{\partial Y(x,y)}{\partial x},\frac{\partial X(x,y)}{\partial y}$\\
在$L$和$L_{1-}$围成的区域$D^*$内连续,

$\therefore$
\[\BLOInt{L+L_{1-}}{\frac{(x+y)\mathrm dx-(x-y)\mathrm dy}{x^2+y^2}}=\varIInt{D^*}{[\frac{\partial Y(x,y)}{\partial x}-\frac{\partial X(x,y)}{\partial y}]}xy=0,\]

$\therefore$
\[(\varoint\nolimits_L+\BLOInt{L_{1-}}{)\frac{(x+y)\mathrm dx-(x-y)\mathrm dy}{x^2+y^2}}=I+\BLOInt{L_{1-}}{\frac{(x+y)\mathrm dx-(x-y)\mathrm dy}{x^2+y^2}}=0,\]

$\therefore$
\[\begin{split}
I&=-\BLOInt{L_{1-}}{\frac{(x+y)\mathrm dx-(x-y)\mathrm dy}{x^2+y^2}}=\BLOInt{L_{1+}}{\frac{(x+y)\mathrm dx-(x-y)\mathrm dy}{x^2+y^2}}\\
&=\frac1{r^2}\BLOInt{L_{1+}}{(x+y)\mathrm dx-(x-y)\mathrm dy}\\
&=\frac1{r^2}\varIInt{D_1}{[\frac{\partial(-x+y)}{\partial x}-\frac{\partial(x+y)}{\partial y}]}xy\\
&=\frac1{r^2}\varIInt{D_1}{-2}xy=\frac1{r^2}(-2)\pi r^2=-2\pi.
\end{split}\]

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[height=0.3\textheight]{Figures22/Fig13-3-2-2.pdf}
\end{center}
\caption{习题13.3 2.(2)题图示}
\label{13-3-2-2}
\end{figure}
\item设$D$为平面区域，$\partial D$为逐段光滑曲线，$(\bar{x},\bar{y})$是$D$的形心，$D$的面积等于$\sigma(D)$. 试证：\\
(1)$\BLInt{\partial D}{x^2\md y}=2\sigma(D)\bar{x}$；\\
(2)$\BLInt{\partial D}{xy\md y}=\sigma(D)\bar{y}$.

解：(1)$\because x^2,0\in C^1(D)$,

$\therefore\BLInt{\partial D}{x^2\md y}=\BLInt{\partial D}{0\md x+x^2\md y}=\varIInt D{[\frac{\partial(x^2)}{\partial x}-\frac{\partial0}{\partial y}]}xy=\varIInt D{2x}xy=2\varIInt Dxxy=2\sigma(D)\bar{x}$.

(2)$\because xy,0\in C^1(D)$,

$\therefore\BLInt{\partial D}{xy\md y}=\BLInt{\partial D}{0\md x+xy\md y}=\varIInt D{[\frac{\partial(xy)}{\partial x}-\frac{\partial 0}{\partial y}]}xy=\varIInt Dyxy=\sigma(D)\bar{y}$.
\item设$D$为平面区域，$\partial D$为逐段光滑曲线，$f\in C^2(\bar{D})$，求证：
\[
\LOInt{\partial D}{\frac{\partial f}{\partial\bm n}}l=\varIInt D{(\frac{\partial^2f}{\partial x^2}+\frac{\partial^2f}{\partial y^2})}xy.
\]

证明：$\because f\in C^2(\bar{D})$,

$\therefore f\in C^1(\bar{D})$,

$\therefore f$在$\bar{D}$上可微，

$\therefore\frac{\partial f}{\partial\bm n}=\text{grad}f(x,y)\bm\cdot\bm n=(\frac{\partial f(x,y)}{\partial x},\frac{\partial f(x,y)}{\partial y})\bm\cdot\bm n$,

$\therefore$
\[\begin{split}
\LOInt{\partial D}{\frac{\partial f}{\partial\bm n}}l&=\color{red}\LOInt{\partial D}{\text{grad}f(x,y)\bm\cdot\bm n}{l}=\LOInt{\partial D}{(\frac{\partial f(x,y)}{\partial x},\frac{\partial f(x,y)}{\partial y})\bm\cdot\bm n}{l}\\
&=\varIInt{D}{[\frac\partial{\partial x}(\frac{\partial f}{\partial x})+\frac\partial{\partial y}(\frac{\partial f}{\partial y})]}{x}{y}\\
&=\varIInt D{(\frac{\partial^2f}{\partial x^2}+\frac{\partial^2f}{\partial y^2})}xy.
\end{split}\]
\end{enumerate}
\end{document}